陶傑：奧巴馬八年的改變

奧巴馬芝加哥告別演說，展示八年政績，聲稱已經成功減少失業、與伊朗達成禁核協議、與古巴改善關係。他說：「改變，不是能一蹴而就的，需要時間，而且要靠你們一起努力。」

八年前，奧巴馬正是憑一個 Change 字參選，而且得勝。Change 這個字本身中性，要視乎「變好」還是「變壞」。

譬如，列根八年的改變，是令蘇聯共產帝國消失，令東西歐人民得到民主自由。但奧巴馬八年，世界改變了：恐怖主義更為囂張，俄國普京更對歐美肆無忌憚，中國擴張南海，敍利亞和中東難民危機更為深重。

列根的改變，令世界更多人得到自由和幸福。奧巴馬的改變，令世界更多人活在苦難和恐懼中。

與古巴改善關係，並不能改變古巴卡斯特羅的鎖國獨裁，更沒有改變古巴的共產專政制度。僅改變了美國公民去古巴旅遊的禁令？奧巴馬與列根相比，太渺小了 。

奧巴馬八年，美國貧富差距增加，導致杜林普領導的反精英民主革命成功。正如副總統拜登承認：「支持杜林普的人不是種族主義者，也不歧視女性，只是他們一直在抗議我們，而我們一直沒有聆聽過他們。」

為甚麼沒有聆聽？因為精英如奧巴馬只聆聽同性戀、變性人、伊斯蘭少數族裔，然後聆聽他們自己對自己的讚美。正如奧巴馬告別演說，讚美自己、讚美和他一樣自戀的人，還花了兩三分鐘讚美太太和女兒。

而港督彭定康的告別施政報告，一句也沒有吹捧自己的家人。他留下的影響和遺產，將會比奧巴馬長久。

局外人先睇到奧巴馬係一條不折不扣既仆街，竟然美國荷李活會拍電影歌頌佢

上有好者，下必甚焉，荷李活班垃圾支持得既人，一定好人有限

起碼叫做搞掂金融海嘯，係外交弱到仆街啫

耶人曹捷一向都仇恨奧巴馬

嚴格嚟講係伯南克搞掂，佢搞到俄佬經濟收皮就真，外交就真係不知所謂

Self-demonstrative comment

陶傑一向係個黃皮膚，但最正宗既白人主義者

反左咁多年都唔知19反乜春

有咩不知所謂
佈局重返亞太
同伊朗古巴和解
就算係伊斯蘭國依家都已經半死
美國外交形勢手牌依家不知幾好下任點打都得
睇少D濕鳩啦
佢講政治一向係得啖笑

佢反醫保都企係美國富豪立場反

列根盲毛式養大阿富汗Islamists打蘇聯, 賣武器比iran換人資
算唔算軟弱, 算唔算令「恐怖主義更為囂張」?

agger, 濕鳩講政治真係害死人
btw 伯南克冇搞掂過金融海潚，除非開下空頭支票吊下命都當解決

外交係內政的延伸
8年前美國有幾唔掂, 仲有幾多強出頭的餘力at

19才子講外交算把啦

如果當年mccain贏
外交上McCain 會點做
我唔覺得有大改變囉

Obama 係伊拉克鬆人鬆早左
就一定千古駡名架喇

我覺得民主黨同obama 係外交上最最最失敗係
比全世界睇穿佢唔會出頭
露撚哂底
呢八年全世界咁多癲狗出現放次
（包括中俄 Isis）
多撚得班西方左膠同Norway 國會

奧巴馬表裡不一，講一套做一套先恐怖

仆街五毛狗
專業d啦
打多兩隻字使撚死
乜撚野表裏不一
比d例子